\chapter{Predstavitev zalednega dela}
\label{BackendChapter}

Ogrodje Trubadur, ki ga v okviru naloge razširjamo z igro ritmičnega nareka, je bilo že v osnovi deljeno na dva dela: na uporabniško aplikacijo in na zaledni del. Na shemi~\ref{Slika32OrganizacijaAplikacije} je predstavljena organizacija aplikacije.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika32OrganizacijaAplikacije.pdf}
\end{center}
\caption{Organizacija aplikacije}
\label{Slika32OrganizacijaAplikacije}
\end{figure}

Zaledni del je organiziran v aplikacijski programski vmesnik (API), na katerega se preko spletnega strežnika povezuje uporabniška aplikacija, da pridobi ali zapiše podatke v podatkovno bazo. 

Naše delo obsega prilagoditev sheme podatkovne baze in razvoj dodatnih funkcionalnosti za podporo igre ritmičnega nareka.

\section{Razlaga pojmov in sheme podatkovne baze}
\label{BackendPojmiShemaBaze}

Obstoječa shema podatkovne baze je prilagojena za igro intervalov. Vsaka ritmična ali intervalna igra v ogrodju Trubadur je sestavljena iz več vprašanj, na katera uporabnik odgovarja. Eno vprašanje ima lahko samo en odgovor. Sistem o odgovorih zbira naslednje podatke:  
\begin{itemize}
    \item koliko časa je uporabnik potreboval za odgovor, 
    \item število dodanih in izbrisanih elementov notnega črtovja, 
    \item število ponovnih predvajanj vaje, 
    \item število poskusov oddaje, 
    \item ali je uporabnik pravilno rešil vajo,
    \item ali je igralec pri igri uporabljal metronom. 
\end{itemize}

Za uporabo metronoma se šteje prvo poslušanje vaje. Podatki o uporabniških računih obsegajo:

\begin{itemize}
    \item uporabniško ime, elektronski naslov in geslo,
    \item razred in šolo, ki jo uporabnik obiskuje,
    \item trenutne točke na lestvici in
    \item podatke o dosežkih, ki jih je uporabnik dosegel.
\end{itemize}

Obstoječa shema že vsebuje podporo za opisane podatke. 

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika33ShemaBazeGeneriranje.pdf}
\end{center}
\caption{Shema podatkovne baze, ki vsebuje podatke o ritmičnih vajah in definicijah za generiranje.}
\label{Slika33ShemaBazeGeneriranje}
\end{figure}


Prilagoditev sheme obsega podporo za ritmične vaje. 
Taktovski način je v podatkovni bazi predstavljen kot ulomek, ki določa trajanje osnovne dobe v taktu. Element notnega zapisa je skupni pojem za vse, kar se lahko pojavi na notnem črtovju (npr. note, pavze, note povezane v nepravilne poddelitve…). Takt je predstavljen kot zaporedje elementov notnega zapisa s trajanjem, ki je določeno s taktovskim načinom vaje, ki jo sestavlja. Ritmična vaja je predstavljena kot zaporedje taktov z določenim taktovskim načinom. Določeno ima hitrost izvajanja in ritmični nivo. 

Ritmični vzorec je v okviru aplikacije izraz za zaporedje več elementov notnega zapisa. Navadno je krajši od enega takta, ni pa omejen samo na en takt. V aplikaciji so takti zgrajeni iz ritmičnih vzorcev. Vezivo je poseben ritmični vzorec, ki vključuje taktnico. Uporablja se pri združevanju več zaporednih ritmičnih vzorcev v ritmično vajo. Vezivo lahko traja 0 dob.

Ritmična značilnost je za potrebe shranjevanja in generiranja določena kot skupina ritmičnih vzorcev s podobnim učinkom ali namenom. Pojavitev ritmičnega vzorca je zapis v tabeli podatkovne baze, ki določa, da ritmični vzorec pripada ritmični značilnosti. Lahko ji določimo verjetnost, ki vpliva na pogostost izbire pri generiranju. 

Pojavitev ritmične značilnosti je zapis v podatkovni bazi, ki določa, za kateri ritmični nivo in taktovski način so primerni ritmični vzorci, ki spadajo v določeno ritmično značilnost in prav tako lahko vsebuje verjetnost pojavitve.

Definicije za generiranje so navodila za algoritem za generiranje novih ritmičnih vaj. Gre za skupno ime za ritmične vzorce, taktovske načine, pojavitve ritmičnih vzorcev, ritmične značilnosti in njihove pojavitve.


\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13.5cm]{slike/Slika34SestavineRitmicneVajeEnkapsulacija.pdf}
\end{center}
\caption{Slikovna ponazoritev izrazov za generiranje. Vajo sestavljata 2 enako dolga takta, te pa sestavlja več različno dolgih ritmičnih vzorcev.}
\label{Slika34SestavineRitmicneVajeEnkapsulacija}
\end{figure}

Vsaka ritmična vaja je v podatkovni bazi v skladu s tretjo normalno obliko shranjena v več tabelah. Ritmična vaja obstaja in je na voljo za igro, če obstaja vrstica v tabeli \texttt{rhythm\_exercises}. Podatki o taktovskih načinih so shranjeni v tabeli \texttt{bar\_infos}. Tabela \texttt{rhythm\_bars} vsebuje vse možne ritmične vzorce, ki se lahko pojavijo v ritmičnih vajah. Zgornje tri tabele v diagramu vsebujejo definicije za generiranje.

Vrstice tabele \texttt{rhythm\_feature\_occurrences} določajo pojavitve ritmičnih značilnosti. Vsaka ritmična značilnost ima lahko več določenih pojavitev, kar omogoča, da določeno ritmično značilnost uporabimo za generiranje vaj iz različnih taktovskih načinov in ritmičnih nivojev. 

Primer: lahko ustvarimo ritmično značilnost imenovano \texttt{Prvi letnik}, ki vsebuje določen nabor ritmičnih vzorcev. Ker se ritmični vzorci iz prvega letnika pojavijo tudi v drugem letniku, a morda manj pogosto, lahko dodamo novo pojavitev (vrstico v tabeli), ki ji določimo, da se pojavi v nivojih drugega letnika.

\subsection{Notranja predstavitev ritmičnih vaj}
\label{BackendMusison}

Za notranjo predstavitev ritmičnih vaj smo definirali lastno shemo polj na osnovi formata JSON. Shema omogoča predstavitev preprostih enoglasnih ritmičnih vaj in je prilagojena za uporabo z urejevalnikom aplikacije. Podpira vse elemente glasbene notacije, ki jih lahko uporabnik vnese preko ritmične tipkovnice: omogoča predstavitev not in pavz, ki jim lahko dodamo piko, omogoča predstavitev vezajev med dvema zaporednima notama in preprostih nepravilnih poddelitev nad zaporednimi notami, ki se med sabo ne prekrivajo.

Uporaba zapisa JSON prinaša nekatere dobre lastnosti: Spletni brskalniki dobro podpirajo JSON, zato je uporaba dokumentov izjemno enostavna brez dodatnih knjižnic. Podatkovna baza MySQL (in tudi druge), na kateri temelji aplikacija, vsebuje vgrajene funkcionalnosti posebej za delo s formatom JSON.

Sledi nekaj primerov zapisa v ustvarjeni shemi. Tako je predstavljen taktovski način vaje:

\begin{verbatim}
{
    num_beats: 5, 
    base_note: 4,
    subdivisions: [
        {n: 2, d: 4}, {n: 3, d: 4},
    ]
}
\end{verbatim}

Ključ \texttt{num\_beats} predstavlja števec, ključ \texttt{base\_note} pa imenovalec v ulomku taktovskega načina. Poseben primer so mešani taktovski načini, kjer se pojavi več ulomkov. Ti so opisani s ključem \texttt{subdivisions}. 

Ritmična vaja je predstavljena z JSON poljem, ki vsebuje objekte, ki predstavljajo različne dogodke. Najpomembnejši tip dogodka je nota. Predstavljena je v spodnjem primeru.

\begin{verbatim}
{
    type: "n",
    value: 4
} 
\end{verbatim}

Ključ \texttt{type} predstavlja tip dogodka in je obvezen pri vsakem dogodku. Ključ \texttt{value} predstavlja imenovalec notne vrednost in lahko zavzame vrednosti iz množice $2^n$, kjer je $n\ \geq 0$. Za ugotavljanje trajanja note je poleg ključa \texttt{value} potrebno upoštevati tudi druga polja.

\begin{verbatim}
{
    type: "n",
    value: 4,
    dot: true,
    tie: true
} 
\end{verbatim}

Primer sta ključa \texttt{dot} in \texttt{tie}. Ključ \texttt{dot} (slov. pika) določa, da je pri tej noti pika in tako se njeno trajanje podaljša za polovico (celotna nota torej traja 3/2 prvotnega trajanja). Ključ \texttt{tie} je posebnost, ker se mora taka nota obvezno pojaviti za drugo noto in določa, da se mora pri prikazu in predvajanju vezati to in prejšnjo noto z vezajem.

Predstavitev podpira tudi preproste nepravilne poddelitve.

\begin{verbatim}
{
    type: "n",
    value: 8,
    in_tuplet: true,
    tuplet_end: true,
    tuplet_type: {
        num_notes: 3,
        in_space_of: 2
    }
}
\end{verbatim}

Zgornji dogodek predstavlja konec triole. Vsaka nota nepravilne poddelitve mora imeti ključ \texttt{in\_tuplet}, zadnja pa mora imeti še ključa \texttt{tuplet\_end} in \texttt{tuplet\_type}. Ključ \texttt{tuplet\_type} ključ določa tip nepravilne poddelitve – koliko not obsega (ključ \texttt{num\_notes}) in kakšno je novo trajanje te nepravilne poddelitve (\texttt{in\_space\_of}). Trajanje note v nepravilni poddelitvi določimo tako, da ulomek $\frac{1}{value}$ množimo z ulomkom $\frac{in\_space\_of}{num\_notes}$. Primer za zgornjo triolo:
$$
\frac{1}{8}\cdot\frac{2}{3}+\frac{1}{8}\cdot\frac{2}{3}+\frac{1}{8}\cdot\frac{2}{3}=\frac{1}{4}
$$

V podatkovni bazi so ritmične vaje shranjene v predstavljenem zapisu. Definicije za generiranje so bile prvotno zapisane v formatu MusicXML, zato smo napisali pretvornik v notranjo predstavitev. Za potrebe generiranja zvočnih posnetkov ritmičnih vaj smo izdelali še pretvornik v format MIDI, za potrebe prikaza v uporabniški aplikaciji pa pretvornik v objekte knjižnice VexFlow.

\section{Generiranje ritmičnih vaj}
\label{BackendGeneriranje}

Ritmične vaje se v aplikaciji generirajo samodejno. Za generiranje vaj smo napisali algoritem. Postopek za generiranje ritmičnih vaj smo pri razvoju aplikacije večkrat spremenili.  

Končni cilj algoritma je ritmična vaja, ki je sestavljena iz ritmičnih vzorcev. Algoritem mora najti ustrezne in smiselne ritmične vzorce in jih povezati v ritmično vajo. Pri tem mora upoštevati podani ritmični nivo. Ker so vzorci različno dolgi mora paziti, da ne preseže trajanj posameznih taktov, ki sestavljajo vajo. 

\subsection{Naključna izbira elementa iz množice z inverznim vzorčenjem}
\label{BackendGeneratingSampling}

V nadaljevanju je omenjena naključna izbira nekega elementa iz množice. Izvedena je s postopkom naključne izbire z inverznim vzorčenjem \cite{invTransSampling} \cite{devroye1986sample}.

Inverzno vzorčenje je v osnovi metoda za generiranje naključnih števil. Gre za izbiro vrednosti naključne spremenljivke $X$ s poljubno porazdelitvijo, pri čemer se uporablja njeno inverzno porazdelitveno funkcijo $F^{-1}\left(x\right)$. Velja $F_X\left(x\right)=P\left(X\le x\right)$, kjer je $P\left(X=x\right)=p$ verjetnost, da ima naključna spremenljivka $X$ vrednost $x$. Metoda za svoje delovanje potrebuje vir naključnih števil z enakomerno porazdelitvijo $U\left(0,1\right)$.

Metoda ločuje 2 primera uporabe: za zvezne in diskretne spremenljivke. Pri zveznih spremenljivkah algoritem postopa tako:
\begin{itemize}
    \item Generira vrednost spremenljivke $U\ \sim U\left(0,\ 1\right)$
	\item Vrednost U preslika z inverzno porazdelitveno funkcijo $F_X^{-1}\left(U\right)=X$
\end{itemize}

Pri algoritmu za generiranje ritmičnih vaj gre za primer iste metode tokrat z diskretno spremenljivko $X$, za katero ne moremo izračunati inverzne porazdelitvene funkcije $F_X^{-1}\left(x\right)$. Predpostavimo, da je $X$ diskretna naključna spremenljivka, za katero obstaja funkcija $P\left(X=x_i\right)=p_i$, ki za vsak dogodek $X=x_i$ vrne verjetnost tega dogodka $p_i$. Algoritem postopa tako:
\begin{itemize}
	\item Generira vrednost naključne spremenljivke $U\ \sim \ U\left(0,1\right)$
	\item Poišče tako vrednost naključne spremenljivke $X$, da velja 

    \begin{equation}
        \sum_{j=1}^{k-i}p_j\ \ \le\ \ \ U\ \ <\sum_{j=1}^{k}p_j
        \label{inverseSampling1}
    \end{equation}
    
    
    Naključno izbrano število je ${X\ =\ x}_k$
\end{itemize}

Primer implementacije te metode je na voljo v prilogi. V primeru generiranja ritmičnih vaj je $x_k$ verjetnost posamezne pojavitve ritmičnega vzorca ali značilnosti

\begin{equation}
D\in\{\left(v,x_k\right)\ |\ k\ \in\mathbb{N}\ \land\ x_k\in\left[0,1\right]\}
\end{equation}

\subsection{Začetni koraki}

Prvi del algoritma vsebuje določene začetne korake predpriprave pred osrednjim delom generiranja. Algoritem generira ritmično vajo za podan ritmični nivo l, kjer je 
\begin{equation}
l\ \in\mathcal{L}\ =\ \ \{11,12,13,14,\ \ 21,22,23,23,\ \ 31,32,33,34,\ \ 41,42,43,44\}    
\end{equation}

Algoritem iz množice najprej naključno izbere primeren taktovski način $B$, na podlagi katerega bo generiral vajo. Za vsakega od njih je določeno, kateri je najnižji ritmični nivo $l_{min}$, kjer se lahko pojavi. 

\begin{equation}
B\ \in\ \ {\ \left(b_d,\ b_b,b_{l_{min}}\ \right)\ \ |\ \ b_d\ \in\ \mathbb{N}\ \land\ b_b\ \in\ 2^u\ \land\ u\ \in\ \mathbb{N}\ \land\ b_{l_{min}}\ \in\mathcal{L}\ }\ 
\end{equation}

Algoritem vsebuje podporo tudi za mešane taktovske načine $B_s$, ki so posplošitev osnovnih taktovskih načinov, pri čemer velja

\begin{equation}
B_s = \left( b_d, b_b, b_{l_{min}}, K \right), K=\left(k_1,\ k_2,\ldots,k_i,\ldots,\ k_s\ \right)
\end{equation}

\begin{equation}
k_i\ \in \{\ \left( k_d^i,\ k_b^i \right)\ |\ k_d^i\ \in \mathbb{N}\ \land k_b^i\ \in 2^u\ \land u\ \in\ \mathbb{N}\ \}
\end{equation}

Pri tem velja, da je seštevek vseh s-kvocientov delov mešanega taktovskega načina enak kvocientu osnovnega taktovskega načina:

\begin{equation}
\sum_{i=1}^{s}\frac{k_d^i}{k_b^i}=\frac{b_d}{b_b}
\end{equation}

Primer je taktovski način $\frac{2}{4}+\frac{3}{4}$, ki ga lahko zapišemo kot $\left(5,4,x,\left(\left(2,4\right),\left(3,4\right)\right)\right)$. Če taktovski način ni deljen, je $B_s=B_1=B$. V tem primeru zaporedje $K$ nima elementov.

Za potrebe predstavitve algoritma lahko ritmične vzorce predstavimo kot urejene pare

\begin{equation}
v=\left(v_{len},v_{cross}\right),\ \ \ \ v_{len},v_{cross}\in\mathbb{Q}
\end{equation}

$v_{len}$ je dolžina celotnega ritmičnega vzorca v četrtinkah, $v_{cross}$ pa je dolžina ritmičnega vzorca čez taktnico v četrtinkah. Večina ritmičnih vzorcev ne vsebuje taktnice in imajo vrednost $v_{cross}=0$. Vzorci, kjer je $v_{cross}>0$ se imenujejo vezivo. Ti vzorci služijo kot povezava med posameznimi segmenti na stičišču taktov generirane vaje. Algoritem vezivo izbere pred začetkom generiranja, da zanj zagotovi ustrezen prostor v vaji. Na sliki~\ref{PrimerVeziva} je prikazan eden od ritmičnih vzorcev, ki jih algoritem uporablja kot vezivo. Lahko bi ga predstavili kot $v=\left(2,1\right)$, ker ima skupno dolžino 2 četrtinki, note, ki sežejo čez taktnico, pa trajajo eno četrtinko.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=4cm]{slike/Slika35PrimerVeziva.png}
\end{center}
\caption{Primer ritmičnega vzorca, ki ga algoritem uporablja kot vezivo.}
\label{PrimerVeziva}
\end{figure}

Ritmično vajo s t-takti lahko potem definiramo kot urejeno zaporedje ritmičnih vzorcev

$$V=(v_1, v_2, \ldots ,v_i,\ldots,v_n) $$

z dolžino $L\in\mathbb{Q}$, ki jo določa izbrani taktovski način $B_s$.

\begin{equation}
    v_i=\left(v_{len}^i,v_{cross}^i\right),\ \ \ B=\left(b_d,b_b,b_{l_{min}},\ K\right)
\end{equation}
\begin{equation}
    L=\sum_{i=1}^{n}v_{len}^i=\frac{t\cdot b_d}{b_b}
\end{equation}

Cilj algoritma je, da iz dane množice ritmičnih vzorcev naključno izbere vzorce $v$ in jih sestavi v ritmično vajo $V$. 

Pri tem upošteva navidezno delitev vaje na segmente. Segmenti so urejena zaporedja ritmičnih vzorcev $v$ in imajo določeno trajanje $s_{len}$. V vsakem od $t$-taktov vaje, je $s$-segmentov taktovskega načina $B_s$, ki določa vajo. Eno vajo torej navidezno sestavlja $t\cdot s\ =\ z$ segmentov.

\begin{equation}
    B_s=\left(b_d,b_b,b_{l_min},K\right),\ \ K=\left(k_1,k_2,\ldots,k_s\right),\ 
\end{equation}
\begin{equation}
    k_i\ \in\{\ \left(k_d^i,\ k_b^i\right)\ |\ k_d^i\ \in \mathbb{N}\ \land k_b^i\ \in2^u\ \land u\ \in\ \mathbb{N}\ \}
\end{equation}
\begin{equation}
    V=\left(s_{1,1},s_{1,2},\ldots,s_{1,s},s_{2,1},s_{2,2}\ldots,s_{t\cdot s}\right),\ \ s_{i,\ j}=\left(v_1,v_2,\ldots,v_n\right),\ \ n\in\mathbb{N}
\end{equation}
\begin{equation}
    s_{len}^{i,j}=\frac{k_d^j}{k_b^j}
\end{equation}

Algoritem zaporedno polni segmente ritmične vaje. Za vsakega od $z$-segmentov izbira ritmične vzorce $v$, dokler vsota njihovih dolžin $v_{len}$ ni enaka dolžini segmenta $s_{len}$. Algoritem do sedaj lahko zapišemo tako:

\begin{flalign}
& definicija\ \mathbf{generirajVajo}(\textrm{ritmični nivo} \ l \in \mathcal{L}, \textrm{število taktov}\ t \in \mathbb{N})&\\\nonumber
& \qquad W\leftarrow \textrm{množica možnih vzorcev}\ v&\\\nonumber
&\qquad BB\leftarrow \textrm{množica\ možnih\ taktovskih\ načinov} \ \left(b_d,b_b,b_{l_{min} < l},K\right)&\\\nonumber
&\qquad B_s \leftarrow \textrm{naključno izberi taktovski način} \ B_s \in BB &\\\nonumber
&\qquad V\leftarrow \textrm{zaporedje}\ t\cdot s\ \textrm{praznih}\ \textrm{segmentov}\ \left(s_1,\ldots,s_{t\cdot s}\right)&\\\nonumber
&\qquad D\leftarrow \textrm{vektor dolžin segmentov}\ s_{len}^{i,j} \left( s_{len}^{1,1}, s_{len}^{1,2},\cdots ,s_{len}^{t⋅s}\right)&\\\nonumber
&\qquad c\leftarrow \textrm{naključno izberi vezivo}\ v_i \in W,\ \textrm{kjer je}\ v_{cross}^{i} > 0 &\\\nonumber
&\qquad \textrm{\textbf{vsaki} dolžini pred taktnico}\ s_{len}^{i,s}\ &\\\nonumber
&\qquad \qquad \textrm{odštej dolžino veziva pred taktnico}\  \left(c_{len} - c_{cross} \right) &\\\nonumber
&\qquad \textrm{\textbf{vsaki} dolžini za taktnico}\ s_{len}^{i+1,1}&\\\nonumber
&\qquad \qquad \textrm{odštej dolžino veziva za taktnico}\ c_{cross} &\\\nonumber
&\qquad \textrm{\textbf{za vsak} segment}\ s_i:&\\\nonumber
&\qquad \qquad \textrm{\textbf{dokler}}\ s_{len}^i\ \geq 0:&\\\nonumber
&\qquad \qquad \qquad \textrm{iz množice}\ W \textrm{naključno izberi vzorec}\ v_m,\ \textrm{da je}\ &\\\nonumber
&\qquad \qquad \qquad \qquad v_{cross}^m = 0 \land v_{len}^{m} \leq s_{len}^{i}&\\\nonumber
&\qquad \qquad \qquad s_{len}^{i} \leftarrow s_{len}^{i} - s_{len}^m&\\\nonumber
\end{flalign}

\subsection{Izbira ritmičnih značilnosti in obravnava obveznih značilnost}

Za naključno generiranje potrebujemo verjetnosti ritmičnih vzorcev $v_i$, ki jih predstavimo s pojavitvami ritmičnih vzorcev $o_j$
\begin{equation}
    o_j=\left(v_i,p_v^j\right),\ \ j\in\left[1,m\right],\ \ i\in\left[1,n\right],\ \ m\geq n
\end{equation}
kjer sta $m$ in $n$ lahko različna. To pomeni, da za en ritmični vzorec lahko obstaja več pojavitev.
Ritmične značilnosti $F_i$ so množice pojavitev ritmičnih vzorcev, ki imajo podoben učinek ali namen. Primeri ritmičnih značilnosti iz definicij za generiranje so:
\begin{description}
    \item[Nivo 11 (1/4)] vsebuje ritmične vzorce, ki so primerni za ritmični nivo 11 in za taktovske načine, ki imajo osnovno dobo četrtinko (v primeru algoritma za generiranje to pomeni tak $B_s$, ki ima $b_b=4$, $b_{l_{min}}=11$ in poljuben $b_d\in\ \mathbb{N}$)
	\item[Nivo 24 Pavze (3/8)] vsebuje ritmične vzorce, ki večinoma vsebujejo pavze in so primerni za generiranje ritmičnih vaj v taktovskih načinih, kjer je osnovna doba osminka. Navadno so ti taktovski načini 3/8, 6/8 ali 9/8. 
    \begin{equation}
        B_s\ \in\{\left(b_d,\ b_b,\ b_{l_{min}},\ K\right)\ |\ b_d\ \in\{3,6,9,\ldots\}\ \land b_b\ =\ 8\ \land b_{l_{min}}\ =\ 24\ \} 
    \end{equation}
\end{description}

Vsaka ritmična značilnost $F_i$ vsebuje tudi množico pojavitev $O$, ki določajo vse možne kombinacije ritmičnih nivojev in taktovskih načinov, kjer se pripadajoči vzorci lahko pojavijo.
\begin{equation}
\begin{split}
F &=\{\left(v_1,p_v^1\right),\left(v_2,p_v^2\right),\ldots,\left(v_n,p_v^n\right),\ O\},\ n\ \in\ \mathbb{N}\\
O &=\{\left(B_s^1,l^1,p_F^1\right),\left(B_s^2,l^2,p_F^2\right),\ldots,\left(B_s^m,l^m,p_F^m\right)\},\ m\ \in\mathbb{N}
\end{split}
\end{equation}
Tudi pojavitev značilnosti je lahko več kot značilnosti. To omogoča, da lahko vzorec ali značilnost zgradimo enkrat in jo uporabimo za generiranje vaj v različnih ritmičnih nivojih in taktovskih načinih.

Množica $W$, ki je omenjena pri opisu algoritma, je množica ritmičnih značilnosti $F$. Algoritem pri izbiri ritmičnih vzorcev za polnjenje segmentov postopa tako:

\begin{flalign}
&\textrm{definicija \textbf{izberiVzorec}}(\ \textrm{ritmični nivo vaje}\ l,  &\\\nonumber
&\qquad\qquad\qquad\qquad \textrm{taktovski način vaje}\ B_s &\\\nonumber
&\qquad\qquad\qquad\qquad \textrm{preostala dolžina segmenta}\ s_{len}^{g} &\\\nonumber
&\qquad\qquad\qquad\qquad \textrm{množica vseh ritmičnih značilnosti}\ WW) &\\\nonumber
&\qquad W \leftarrow \{F\ |\ F\in WW \land O \in F\ \land &\\\nonumber
&\qquad\qquad \left( \exists\left( B_s^i, l^i, p_F^i \right)\ \in O\ \textrm{tako da velja}\ B_s^i = B_s \land l^i = l \right) \land &\\\nonumber
&\qquad\qquad \left( \exists\left( v_j, p_v^j \right) \ \in F, \textrm{tako da velja}\ v_{len}^j \leq s_{len}^g  \land v_{cross}^j = 0\right) \} &\\\nonumber
&\qquad F \leftarrow \textrm{naključno izberi značilnost}\ F\ \textrm{iz množice}\ W&\\\nonumber
&\qquad V \leftarrow \left\{o = \left(v_j, p_v^j\right) |\ o \in F \land v_{len}^j \leq s_{len}^{g}\right\}&\\\nonumber
&\textrm{\textbf{vrni} vzorec}\  v_j\ \textrm{naključno izbrane pojavitve}\  o_j \in V&\\\nonumber
\end{flalign}

Vhodni podatki so ritmični nivo, taktovski način in preostala dolžina trenutnega segmenta. Iz množice vseh ritmičnih značilnosti izberemo tiste, ki vsebujejo take pojavitve, ki so ustrezne za podan ritmični nivo in taktovski način, pri tem pa še preverimo, če ta vsebuje take ritmične vzorce, ki so krajši od preostale dolžine, sicer bi bila zbira nerelevantna.

Nato iz te množice ritmičnih značilnosti naključno izberemo eno značilnost, iz katere naključno izberemo ritmični vzorec, ki ga vrnemo naprej programu.

\subsection{Obvezne ritmične značilnosti}

Določene pojavitve ritmičnih značilnosti so obvezne, zato algoritem najprej izbira ritmične vzorce iz teh značilnosti, da zagotovi prostor, dokler je še na voljo. Vsaka ritmična značilnost ima še en element, ki določa minimalno in maksimalno število pojavitev značilnosti:

\begin{equation}
\setlength{\abovedisplayskip}{0pt}
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}
F=\{o_1,o_2,\ldots,o_n,O,\left(o_{min},o_{max}\right)\},\ \ o_{min},o_{max}\in\mathbb{N}\cup\{0\}
\end{equation}

Privzete vrednosti parametrov so $o_{min}=0$,  $o_{max}=\ \infty$. 
Da lahko algoritem upošteva te nove parametre, potrebuje dodaten vektor, kjer se beležijo števila pojavitev določenih značilnosti. Za vsako značilnost je znana njena pozicija v vektorju $FU$.

\begin{equation}
FU\ =\ (0,0,0,\ldots),\ \ dim(FU)\ =\ |WW|
\end{equation}

Osnovno ogrodje algoritma je razširjeno še z dodatno logiko, ki najprej zadosti zahtevam obveznih značilnosti: \newpage

\begin{flalign}
&\textrm{definicija \textbf{generirajVajo}}\left(\textrm{ritmični nivo}\ l \in \mathcal{L},\ \textrm{število taktov}\ t\in \mathbb{N}\right):&\\\nonumber
&\qquad WW \leftarrow \ \textrm{množica vseh značilnosti}\ F&\\\nonumber
&\qquad BB\leftarrow \ \textrm{množica vseh možnih taktovskih načinov}\ B_s = \left(b_d, b_b, b_{l_{min}} < l, K\right) &\\\nonumber
&\qquad B_s \leftarrow \ \textrm{naključno izberi taktovski način}\ B_s \in BB &\\\nonumber
&\qquad V\leftarrow\ \textrm{zaporedje}\ t\cdot s\ \textrm{praznih segmentov}\ \left(s_1, \dots, s_{t\cdot s}\right)&\\\nonumber
&\qquad D\leftarrow\ \textrm{vektor dolžin segmentov}\ s_{len}^{i,j} \left(s_{len}^{1,1}, s_{len}^{1,2}, \dots, s_{len}^{t,s}\right)&\\\nonumber
&\qquad c\leftarrow\ \textrm{naključno izberi vezivo}\ &\\\nonumber
&\qquad\qquad \qquad v_i \in F_h \land F_h \in WW \land \left(B_s,l,p \in \left[0,1\right]\right) \in O_i \in F_h &\\\nonumber
&\qquad \textrm{\textbf{vsaki} dolžini pred taktnico}\ s_{len}^{i,s}&\\\nonumber
&\qquad\qquad \textrm{odštej dolžino veziva pred taktnico}\ \left(c_{len} - c_{cross}\right)&\\\nonumber
&\qquad \textrm{\textbf{vsaki} dolžini za taktnico}\ s_{len}^{i+1,1}&\\\nonumber
&\qquad\qquad \textrm{odštej dolžino veziva za taktnico}\ c_{cross}&\\\nonumber
&\qquad WO \leftarrow \textrm{obvezne značilnosti iz množice}\ WW&\\\nonumber
&\qquad FU \leftarrow \textrm{vektor}\ |WW| \ \textrm{ničel}&\\\nonumber
&\qquad \textrm{\textbf{dokler}}\ \exists\  s_{len}^i > 0 \land \exists\ F_i \in WO, \ \textrm{tako da}\ (o_{min}, o_{max}) \in F_i \land o_{min} \geq FU_i&\\\nonumber
&\qquad\qquad \textrm{izberi naključen segment}\ s_i, s_{len}^i > 0&\\\nonumber
&\qquad\qquad F \leftarrow \textrm{izberi naključno značilnost}\ F_i\ \textrm{iz}\ WO&\\\nonumber
&\qquad\qquad \textrm{dodaj naključen vzorec}\ v_m \ \textrm{iz}\ F\ \textrm{v segment}\ s_i&\\\nonumber
&\qquad\qquad FU_i \leftarrow FU_i + 1&\\\nonumber
&\qquad\qquad s_{len}^i \leftarrow s_{len}^i - v_{len}^{m}&\\\nonumber
&\qquad \textrm{\textbf{za vsak} segment}\ s_i:&\\\nonumber
&\qquad\qquad \textrm{\textbf{dokler}}\ s_{len}^i \geq 0 &\\\nonumber
&\qquad\qquad\qquad W \leftarrow \left\{F_i\ |\ F_i \in WW \land F_i \notin WO \land FU_i \leq o_{max}^i\right\} &\\\nonumber
&\qquad\qquad\qquad v_m \leftarrow \ \textrm{\textbf{izberiVzorec}}\left(l, B_s, s_{len}^i,W\right)&\\\nonumber
&\qquad\qquad\qquad \textrm{dodaj vzorec}\ v_m \ \textrm{v segment}\ s_i&\\\nonumber
&\qquad\qquad\qquad s_{len}^i \leftarrow s_{len}^i - v_{len}^{m}&\\\nonumber
\end{flalign}

Ko zadosti vsem pogojem, zapolni preostali prostor z naključnimi ritmičnimi značilnostmi. Nekatere značilnosti imajo določeno največje število pojavitev, kar algoritem upošteva z vodenjem evidence o porabljenih pojavitvah. Ko je določena pojavitev iztrošena, je algoritem ne upošteva več.

Na koncu algoritmu preostane le še to, da z uporabo veziva združi segmente v vajo:

\begin{flalign}
& V\leftarrow \textrm{zaporedje polnih segmentov} &\\\nonumber
& c\leftarrow \textrm{izbrano vezivo}&\\\nonumber
& R\leftarrow \textrm{zaporedje, ki vsebuje prvi segment}\ s_1&\\\nonumber
& \textrm{\textbf{za vsak} takt}\ t_i, i\in \left[2,t\right]:&\\\nonumber
&\qquad \textrm{v}\ R\  \textrm{dodaj vezivo}\ c &\\\nonumber
&\qquad \textrm{\textbf{za vsako} delitev taktovskega načina}\ k_j:&\\\nonumber
&\qquad\qquad \textrm{v}\ R\ \textrm{dodaj segment}\ s_j &\\\nonumber
& \textrm{\textbf{vrni}}\ R &\\\nonumber
\end{flalign}

S tem je generiranje vaje končano.

\subsection{Primer generiranja ritmične vaje}
Poglejmo si, kako je algoritem generiral vajo na sliki~\ref{PrimerGeneriranjaVaja}.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika36PrimerGeneriranjaVaja.png}
\end{center}
\caption{Primer generirane ritmične vaje}
\label{PrimerGeneriranjaVaja}
\end{figure}

Vaja je v 4/4 taktovskem načinu in v nivoju 31. Na voljo imamo naslednje ritmične vzorce:

\begin{table}[t]
\centering
\begin{tabular}{@{}llcc@{}}
\toprule
Vzorec & Opis & Dolžina & Crossbar\\ \midrule
\includegraphics[width=3cm]{slike/TabelaPrimerGeneriranja/vz1.png}& Vezivo & 2 & 1\\
\includegraphics[width=3cm]{slike/TabelaPrimerGeneriranja/vz2.png}& Nota četrtinka & 1 & 0 \\
\includegraphics[width=3cm]{slike/TabelaPrimerGeneriranja/vz3.png}& Dve osminki & 1 & 0 \\
\includegraphics[width=3cm]{slike/TabelaPrimerGeneriranja/vz4.png}& Triola s tremi osminkami & 1 & 0 \\
\includegraphics[width=3cm]{slike/TabelaPrimerGeneriranja/vz5.png}& Polovinka s piko & 3 & 0 \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Primer definicij za generiranje: ritmični vzorci}
\end{table}

Prvi vzorec predstavlja vezivo. Vrednost \texttt{crossbar} je nastavljena na 1, ker note čez taktnico trajajo eno četrtinko.

Poleg vzorcev imamo podane še tri ritmične značilnosti:
\begin{description}
    \item[Level 31 Slow] v katero spadata četrtinka in polovinka s piko.
    \item[Hitre 31] v katero spadata triola in dve osminki.
    \item[Vezivo] v katero spada prvi vzorec s štirimi osminkami z vezajem.
\end{description}
    
Vse pojavitve imajo določeno enako verjetnost 0,5. Podane imamo tudi pojavitve ritmičnih značilnosti, ki so navedene v tabeli~\ref{tableRhythmOccurrences}.
\begin{table}[t]
\centering
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
Ime značilnosti & Taktovski način & Ritmični nivo & Verjetnost pojavitve \\ \midrule
``Level 31 Slow'' & 4/4             & 31            & 0,5                  \\
``Level 31 Slow'' & 3/4             & 31            & 0,5                  \\
``Hitre 31''      & 4/4             & 31            & 0,5                  \\
``Hitre 31''      & 3/4             & 32            & 0,8                  \\
``Vezivo''        & 4/4             & 31            & 0,5                  \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Primer generiranja vaje: pojavitve ritmičnih značilnosti.}
\label{tableRhythmOccurrences}
\end{table}

Začnemo z generiranjem. Pripravimo zaporedje segmentov in vektor njihovih dolžin. Ker generiramo dvotaktno vajo $(t\ =\ 2)$ v 4/4, nemešanem taktovskem načinu $(s\ =\ 1,\ B_1\ =\ (4,4,11,(\ )))$, bomo morali z algoritmom zapolniti 2 segmenta. Vse značilnosti imajo $o_{min}=0$ in $o_{max}=\ \infty$.

Vektor $FU$ je enak $(0,0,0)$, kar pomeni, da še nismo uporabili nobene značilnosti. Indeksi vektorja $FU$ gredo po vrsti, in ustrezajo zaporedju značilnosti, kot so bile naštete zgoraj (``Level 31 Slow'', ``Hitre 31'', ``Vezivo'').

Izberemo vezivo. Edini možni vzorec z vezivom je prvi v tabeli.

Torej imamo prazna segmenta $\left(s_1,s_2\right)$ in dolžine $\left(4,4\right)$. Segmentu $s_1$ odštejemo dolžino veziva pred taktnico, ki je 1 četrtinka, segmentu $s_2$ pa odštejemo dolžino veziva za taktnico, ki je prav tako 1 četrtinka. Po tem koraku je vektor dolžin enak $(3,3)$.

Začnemo z izbiro vzorcev. Prvo zanko preskočimo, ker nimamo obveznih značilnosti. Naključno izberemo značilnost ``Level 31 Slow'', ker ima pojavitev, ki lahko nastopi v ritmičnem nivoju 31 in v taktovskem načinu 4/4. 

Iz nje naključno izberemo vzorec s četrtinko. Dodamo ga v segment in zmanjšamo vrednost v vektorju, ki je zdaj enak $(2,3)$. V vektorju $FU$ povečamo prvi element, ker smo uporabili prvo značilnost.

Preostala dolžina segmenta še ni 0, zato nadaljujemo z izbiro značilnosti. Naslednja naključno izbrana značilnost je ``Hitre 31'' zaradi podobnih razlogov, kot v prejšnjem primeru: obstaja pojavitev, ki določa, da se lahko značilnost ``Hitre 31'' pojavi v taktovskem načinu 4/4 in v ritmičnem nivoju 31. Iz te značilnosti naključno izberemo vzorec z dvema osminkama. Odštejemo od preostale dolžine v vektorju dolžin, ki je zdaj enak $(1,3)$, potem pa še povečamo vrednost števca pojavitev $FU$, ki je zdaj enak $(1,1,0)$. Vezivo se v vektorju $FU$ ne upošteva.

Nato nadaljujemo, zopet izberemo značilnost ``Hitre 31'' in iz nje naključno izberemo vzorec s triolo. Pomanjšamo vektor preostalih dolžin, ki ima zdaj vrednost $(0,3)$ in povečamo števec $FU$, ki ima zdaj vrednost $(1,2,0)$.

V tem trenutku je segment $s_1$ poln in se lahko premaknemo na naslednjega. Nadaljujemo. Naključno izberemo tokrat značilnost ``Level 31 Slow'', iz nje pa vzorec s polovinko. Ta traja 3 četrtinke, zato je nova vrednost vektorja preostalih dolžin enaka $(0,0)$, vektor $FU$ pa ima vrednost $(2,2,0)$. 

Na tem mestu smo zapolnili vse segmente. Skupaj z vezivom jih združimo v končno vajo in zaključimo.

\subsection{Uvoz definicij za generiranje}

Pred generiranjem ritmičnih vaj je potrebno pripraviti definicije za generiranje. 

Izhodišče za definicije so bili primeri ritmičnih vaj v različnih taktovskih načinih, ki smo jih uredili po ritmičnih nivojih. Iz teh vaj smo lahko razbral ritmične vzorce in njihovo pogostost. Držali smo se pravila, da je najmanjša enota, ki lahko predstavlja ritmični vzorec, ena doba taktovskega načina. Na primer: v tri ali štiri četrtinskem taktovskem načinu je osnovna doba ena četrtinka. Posebnost so osminski takti (tri, šest in devet osminski), kjer je osnovna doba četrtinka s piko, kar je enakovredno trem osminkam. 

Ritmične vzorce in njihove pogostosti smo izluščili iz datotek tipa MusicXML. Za vsak ritmični nivo smo imeli eno datoteko iz katere smo za vsak takt, ki ga je vsebovala, naredili eno pojavitev ritmične značilnosti.

\subsection{Zapis MusicXML in razčlenjevanje datotek}

Zapis MusicXML temelji na jeziku XML. Gre za odprt format, ki ga je standardizirala organizacija W3C. Ima prosto dostopno specifikacijo, podpira ga širok nabor programov in se večinoma uporablja za prenos vsebine med različnimi programi. Cilj uvoza je bil izluščiti ritmične vzorce in jih pretvoriti v notranjo predstavitev, ki jo aplikacija uporablja, poleg tega pa še izračunati pogostost vsakega vzorca.

Vse datoteke smo razdelili na takte in posamezne note, te podatke pa smo lahko uporabil za pretvorbo v notranjo obliko zapisa, ki jo uporablja aplikacija. Izhod programa so takti, ki jih razdelimo na ritmične značilnosti in izračunamo njihovo pogostost. Te podatke lahko shranimo v podatkovno bazo, da so na voljo za generiranje.

\section{Predvajanje zvoka}

Osnovni potek dela uporabe aplikacije vsebuje predvajanje zvoka. Program za vajo ritmičnega nareka mora ponujati dobre zvočne posnetke. Vaja se mora predvajati razumljivo, vsaka nota mora biti zaigrana točno ob pravem času, uporabnik mora imeti možnost poslušanja zvoka metronoma, ki mora biti usklajen z vajo. Aplikacija mora metronom in vajo izvajati vsakega s svojim instrumentom, da se ju lahko razloči. Poleg tega mora aplikacija uporabniku omogočati spremembo hitrosti predvajanja.

Veliko časa smo posvetili izbiri zvoka za predvajanje ritmične vaje. Odločili smo se za zvok orgel. Dijaki so navajeni na zvok klavirja, a tak zvok pri dolgih notah pojame in se pavze med notami ne slišijo tako natančno, kot pri zvoku orgel, kjer je amplituda oz. jakost zvoka konstantna. Med testiranjem smo izvedeli, da se dijakom orgle zdijo nenavadne, a so se navadili nanje po daljši uporabi.

Prva izvedba generiranja zvokov je bila implementirana na odjemalcu z uporabo knjižnice midi.js. Strežnik je odjemalcu poslal vajo v notranji predstavitvi, odjemalec pa jo je nato predvajal ``v živo''. Zvok se je predvajal takoj, ko se je vaja naložila. Zvočne pisave so bile dobre in kvaliteta je bila zadovoljiva.

Opazili smo težavo z zvočnimi pisavami. Zvočni posnetki v pisavah so različno dolgi, vsi pa se gibljejo okrog sekunde in pol. Pri 60 udarcih na minuto traja četrtinka eno sekundo, polovinka pa dve sekundi. Knjižnica midi.js nima podpore za predolge note in v takem primeru uporabnik preostanka note sploh ne sliši. Nota polovinka se je slišala kot četrtinka s piko in osminska pavza, zaradi česar uporabnik ni mogel pravilno rešiti vaje. Začasno smo problem rešili tako, da je program pri predolgih notah izračunal razmerje, koliko predolga nota je in za ta faktor upočasnil njeno predvajanje. Predloga nota se je pri tem predvajala z nižjo frekvenco.

Aplikacijo smo testirali na različnih brskalnikih in nismo opazili težav. Uporabniki, ki so kasneje testirali aplikacijo so opazili, da zvok zamuja, da se note ne predvajajo točno na dobe, da metronom ni točen in da se včasih kakšne note sploh ne sliši. Zaradi vseh teh težav smo se odločili, da bomo predvajanje zastavili na novo. 

Logiko za predvajanje smo iz odjemalca prenesli na strežnik. Zvoki se tako niso več predvajali ``v živo'', ampak so se na strežniku generirali zvočni posnetki, ki jih je odjemalec najprej prenesel v celoti in jih nato predvajal. Tak način je prinesel veliko prednosti:
\begin{itemize}
    \item Predvajanje ene same zvočne datoteke je lažja, strojno podprta operacija, 
    \item metronom in vaja sta bila vedno usklajena, note so se vedno predvajale točno,
    \item zvok smo lahko posneli z različnimi instrumenti, ker zvočnih pisav ni bilo treba prenašati k odjemalcu,
    \item odjemalec je pri vsakem nalaganju moral prenesti veliko manjšo datoteko kot sicer.
\end{itemize}

Prinesel pa je tudi novi zahtevi: 
\begin{itemize}
    \item Treba je bilo organizirati snemanje ritmične vaje. Za to smo uporabili dodatne programe.
    \item Vaje smo morali iz notranje predstavitve pretvoriti v format MIDI.
\end{itemize}

Za generiranje zvoka smo uporabili program Fluidsynth. Omogočal je snemanje zvočnih posnetkov na podlagi datotek .MID v formatu .WAV, ki pa je porabil veliko prostora, zato smo te datoteke s programom FFMPEG pretvorili v stisnjen zapis .MP3.

Na začetku je bilo predvajanje organizirano tako, da je ob zahtevi odjemalca program prebral vajo, jo pretvoril in zapisal na disk, od koder jo je strežnik posredoval nazaj odjemalcu. Pri testiranju nismo opazili daljših zakasnitev, postopek se je hitro izvedel. 

\subsection{Optimizacija delovanja}
\label{PlaybackOptimization}

Po prvem testiranju pri pouku smo ugotovili, da je aplikacija prepočasna za uporabo kot oblika tekmovanja. Največja težava je bilo dolgotrajno generiranje zvoka. 

Odjemalska aplikacija je strežniku poslala zahtevo za novo igro in s tem sprožila generiranje nove vaje. Ta se je generirala vsakič znova in v trenutku zahteve. Izkazalo se je, da ta postopek traja veliko predolgo za normalno uporabo pri več kot enem uporabniku. 

Zato smo se odločili, da bomo generiranje izvedli vnaprej in uredili predpomnjenje vaj. Program ni več generiral vaje ob zahtevi, ampak je izbiral že pripravljene skupaj z njihovimi posnetki. Odločili smo se, da bomo vnaprej generirali 4000 vaj, kar je približno 250 vaj na ritmični nivo. Preizkusili smo različne nastavitve kvalitete zvoka in še dodatno zmanjšali velikost vsake datoteke.

Spremenili smo tudi logiko za posredovanje ritmičnih vaj v smislu nastavitev strežnika, s čimer smo čas nalaganja še skrajšali. Nazadnje smo prilagodil še uporabniško aplikacijo, da je pravilno prevzemala nove posnetke. 

Z vsemi opisanimi ukrepi smo zmanjšali povprečni čas med začetnim zaslonom in igranjem igre iz več kot 20 na 8 sekund, ter čas med zaporednima igrama z enakimi nastavitvami iz več kot 10 na 2 sekundi.

\section{Točkovanje ritmičnih vaj}

Po dveh rešenih vajah aplikacija strežniku pošlje zahtevo, da je igre konec in strežnik jo točkuje. Vsak odgovor obravnava posebej. Pri tem izračuna število točk, ki jih je igralec prejel za vsak odgovor in shrani njihovo vsoto. Uporabniku se spremenijo točke in s tem njegov položaj na lestvici. 

Točkovanje odgovora opravi tako, da izračuna zmnožek določenih številskih faktorjev, ki jih posebej izračuna. Upoštevajo se naslednji dejavniki odgovorov:

\begin{description}
    \item[Ali je odgovor pravilen?] Če je pravilen, metoda vrne 1, sicer pa -0,5.
    \item[Kateremu ritmičnemu nivoju ustreza?] Za pravilen odgovor na vprašanje iz nivoja 11 metoda vrne faktor 1. Za vsak naslednji nivo je faktor višji za 0,25. Nivojev je 16, nivo 11 ima faktor 1, nivo 44 pa 4,75.
    \item[Koliko časa je igralec porabil za odgovor?] Za odgovor pod minuto metoda vrne faktor 3. Nato se faktorji preberejo iz tabele. Če igralec za odgovor porabi več kot 9 minut, metoda vrne faktor 0,1.
    \item[Ali je igralec pri igri uporabljal metronom?] Šteje se, če je igralec še pred prvim poslušanjem izključil metronom. V tem primeru metoda vrne faktor 1,25, sicer pa 1.
    \item[Kolikokrat je igralec preveri vajo? ] Če jo je preveril le enkrat, metoda vrne faktor 2, sicer pa vrednost odčita iz tabele. Če je preveril več kot osemkrat, potem metoda vrne faktor 1.
\end{description}